.\" -*- nroff -*-
.TH WINEMAKER 1 "Januar 2012" "Wine 3.0.3" "Wine Entwicklerhandbuch"
.SH NAME
winemaker \- Erzeugt eine Build-Infrastruktur, um Windows Programme unter Unix zu kompilieren
.SH ÜBERSICHT
.B "winemaker "
[
.BR               "--nobanner " "] [ " "--backup " "| " "--nobackup " "] [ "--nosource-fix "
]
.br
  [
.BR               "--lower-none " "| " "--lower-all " "| " "--lower-uppercase "
]
.br
  [
.BR               "--lower-include " "| " "--nolower-include " ]\ [ " --mfc " "| " "--nomfc "
]
.br
  [
.BR               "--guiexe " "| " "--windows " "| " "--cuiexe " "| " "--console " "| " "--dll " "| " "--lib "
]
.br
  [
.BI               "-D" macro "\fR[=\fIdefn\fR] ] [" "\ " "-I" "dir\fR ]\ [ " "-P" "dir\fR ] [ " "-i" "dll\fR ] [ " "-L" "dir\fR ] [ " "-l" "library "
]
.br
  [
.BR               "--nodlls " "] [ " "--nomsvcrt " "] [ " "--interactive " "] [ " "--single-target \fIname\fR "
]
.br
  [
.BR               "--generated-files " "] [ " "--nogenerated-files " "]
.br
  [
.BR               "--wine32 " "]
.br
.IR               "  Arbeitsverzeichnis" " | " "Projektdatei" " | " "Workspacedatei"

.SH BESCHREIBUNG
.PP
.B winemaker
ist ein Perl-Script um Ihnen das Konvertieren von Windows-Quellcode
zu einem Winelib-Programm zu erleichtern.
.PP
Zu diesem Zweck beherrscht \fBwinemaker\fR folgende Operationen:
.PP
- Quellcodedateien und Verzeichnisse in Kleinbuchstaben umbenennen, falls
diese beim Übertragen komplett in Großbuchstaben angekommen sind.
.PP
- Konvertierung von DOS- zu Unix-Zeilenenden (CRLF nach LF).
.PP
- Include-Anweisungen und Resourcenreferenzen durchsuchen, um Backslashes
durch Slashes zu ersetzen.
.PP
- Während des obigen Schrittes wird \fBwinemaker\fR ebenfalls nach der angegebenen Datei
im Includepfad suchen und die entsprechende Zeile, falls nötig, mit der korrekten
Groß-/Kleinschreibweise austauschen.
.PP
- \fBwinemaker\fR wird ebenso andere, exotischere Probleme wie die Benutzung von
\fI#pragma pack\fR, \fIafxres.h\fR in nicht-MFC-Projekten und mehr untersuchen.
Sollte etwas ungwöhnliches vorkommen, wird \fBwinemaker\fR Sie warnen.
.PP
- \fBwinemaker\fR kann eine ganze Verzeichnisstruktur auf einmal durchsuchen,
schätzen welche ausführbaren Dateien und Bibliotheken Sie zu erstellen
gedenken, diese den passenden Quelldateien zuordnen und entsprechende \fIMakefile\fR
generieren.
.PP
- letztendlich wird \fBwinemaker\fR eine globale \fIMakefile\fR für den normalen Gebrauch erzeugen.
.PP
- \fBwinemaker\fR erkennt MFC-basierte Projekte und erstellt angepasste Dateien.
.PP
- Existierende Projektdateien können von \fBwinemaker\fR gelesen werden.
Unterstützt sind dsp, dsw, vcproj und sln-Dateien.
.PP
.SH ARGUMENTE
.TP
.B --nobanner
Unterdrückt die Anzeige des Banners.
.TP
.B --backup
Lässt \fBwinemaker\fR Backups von allen Quellcodedateien anlegen, an denen
Änderungen vorgenommen werden. Diese Option ist Standard.
.TP
.B --nobackup
Lässt \fBwinemaker\fR keine Backups anlegen.
.TP
.B --nosource-fix
Weist \fBwinemaker\fR an, keine Quellcodedateien zu ändern (z.B. DOS zu Unix
Konvertierung). Verhindert Fehlermeldungen bei schreibgeschützten Dateien.
.TP
.B --lower-all
Alle Dateien und Verzeichnisse werden in Kleinschreibung umbenannt.
.TP
.B --lower-uppercase
Nur Dateien und Verzeichnisse, die komplett groß geschrieben sind, werden
in Kleinschreibung umbenannt.
\fIHALLO.C\fR würde beispielsweise umbenannt werden, \fIWelt.c\fR jedoch nicht.
.TP
.B --lower-none
Keine Dateien und Verzeichnisse werden in Kleinschreibung umbenannt.
Beachten Sie, dass dies nicht die Umbenennung von Dateien verhindert, deren
Erweiterungen nicht unverändert verarbeitet werden können, z.B. ".Cxx".
Diese Option ist Standard.
.TP
.B "--lower-include "
Wenn die Datei zu einer Include-Anweisung (oder einer anderen Form von
Dateireferenz für Resourcen) nicht auffindbar ist, wird der Dateiname in
Kleinschreibung umbenannt. Diese Option ist Standard.
.TP
.B "--nolower-include "
Es werden keine Änderungen an Include-Anweisungen oder Referenzen vorgenommen,
wenn die entsprechende Datei nicht auffindbar ist.
.TP
.BR "--guiexe " "| " "--windows"
Legt fest, dass für jedes gefundene, ausführbare Target, oder Target unbekannten
Typs angenommen wird, dass es sich um eine grafische Anwendung handelt.
Diese Option ist Standard.
.TP
.BR "--cuiexe " "| " "--console"
Legt fest, dass für jedes gefundene, ausführbare Target, oder Target unbekannten
Typs angenommen wird, dass es sich um eine Konsolenanwendung handelt.
.TP
.B --dll
\fBwinemaker\fR wird im Zweifelsfall annehmen, dass es sich bei einem unbekannten
Target um eine DLL handelt.
.TP
.B --lib
\fBwinemaker\fR wird im Zweifelsfall annehmen, dass es sich bei einem unbekannten
Target um eine statische Bibliothek handelt.
.TP
.B --mfc
Teilt \fBwinemaker\fR mit, dass es sich um MFC-basierte Ziele handelt. In solch einem
Fall passt \fBwinemaker\fR Pfade für Header und Bibliotheken entsprechend an und
verlinkt die Ziele mit der MFC-Bibliothek.
.TP
.B --nomfc
Teilt \fBwinemaker\fR mit, dass es sich nicht um MFC-basierte Ziele handelt. Diese
Option verhindert die Benutzung von MFC-Bibliotheken, selbst wenn \fBwinemaker\fR
Dateien wie \fIstdafx.cpp\fR oder \fIstdafx.h\fR begegnet, was normalerweise automatisch
MFC aktivieren würde, wenn weder \fB--nomfc\fR noch \fB--mfc\fR angegeben wurden.
.TP
.BI -D macro "\fR[=\fIdefn\fR]"
Fügt diese Makrodefinition zur globalen Makroliste hinzu.
.TP
.BI -I dir
Hängt das angegebene Verzeichnis dem globalen Include-Pfad an.
.TP
.BI -P dir
Hängt das angegebene Verzeichnis dem globalen DLL-Pfad an.
.TP
.BI -i dll
Fügt die angegebene Winelib-Bibliothek zur globalen Liste der zu importierenden
Winelib-Bibliotheken hinzu.
.TP
.BI -L dir
Hängt das angegebene Verzeichnis dem globalen Bibliotheks-Pfad an.
.TP
.BI -l library
Fügt die angegebene Bibliothek zur globalen Liste der zu verlinkenden
Bibliotheken hinzu.
.TP
.B --nodlls
Diese Option teilt \fBwinemaker\fR mit, nicht den Standardsatz an Winelib-Bibliotheken
zu importieren. Dies bedeutet, dass jede DLL, die Ihr Quellcode nutzt, explizit
mit \fB-i\fR an \fBwinemaker\fR übergeben werden muss.
Die Standard-Bibliotheken sind: \fIodbc32.dll\fR, \fIodbccp32.dll\fR, \fIole32.dll\fR,
\fIoleaut32.dll\fR und \fIwinspool.drv\fR.
.TP
.B --nomsvcrt
Setzt einige Optionen, die \fBwinegcc\fR daran hindern, gegen msvcrt zu kompilieren.
Nutzen Sie diese Option bei cpp-Dateien, die \fI<string>\fR einbinden.
.TP
.B --interactive
Versetzt \fBwinemaker\fR in einen interaktiven Modus. In diesem Modus wird \fBwinemaker\fR
Sie für die Targetliste jedes Verzeichnisses nach Bestätigung und jeweils
target- und verzeichnisspezifischen Optionen fragen.
.TP
.BI --single-target " name"
Gibt an, dass es nur ein einziges Target gibt, namens \fIname\fR.
.TP
.B --generated-files
Weist \fBwinemaker\fR an, eine \fIMakefile\fR zu erzeugen. Diese Option ist Standard.
.TP
.B --nogenerated-files
Weist \fBwinemaker\fR an, keine \fIMakefile\fR zu erzeugen.
.TP
.B --wine32
Weist \fBwinemaker\fR an, ein 32-Bit Target zu erstellen. Dies ist nützlich bei
wow64-Systemen. Ohne diese Option wird die Standardarchitektur benutzt.

.SH BEISPIELE
.PP
Ein typischer \fBwinemaker\fR Aufruf:
.PP
$ winemaker --lower-uppercase -DSTRICT .
.PP
Damit scannt \fBwinemaker\fR das aktuelle Verzeichnis und die Unterverzeichnisse nach
Quellcodedateien. Jede Datei und jedes Verzeichnis, das ganz in Großbuchstaben
geschrieben ist, wird in Kleinbuchstaben umbenannt. Danach werden alle Quellcodedateien
an die Kompilierung mit Winelib angepasst und \fIMakefile\fRs erzeugt. \fB-DSTRICT\fR gibt
an, dass das \fBSTRICT\fR-Makro gesetzt sein muss, um diesen Quellcode zu kompilieren.
Letztendlich wird \fBwinemaker\fR die globale \fIMakefile\fR erzeugen.
.PP
Der nächste Schritt wäre dann:
.PP
$ make
.PP
Wenn Sie an diesem Punkt Compilerfehler erhalten (was recht wahrscheinlich ist,
ab einer gewissen Projektgröße), sollten Sie den Winelib User Guide zu Rate
ziehen, um Problemlösungen und Tipps zu finden.
.PP
Bei einem MFC-basierten Projekt sollten Sie stattdessen folgenden Befehl ausführen:
.PP
$ winemaker --lower-uppercase --mfc .
.br
$ make
.PP
Mit einer existierenden Projektdatei lautet der passende Befehl:
.PP
$ winemaker meinprojekt.dsp
.br
$ make
.PP

.SH TODO / FEHLER
.PP
In einigen Fällen werden Sie die \fIMakefile\fR oder den Quellcode von Hand
nachbearbeiten müssen.
.PP
Angenommen, die fertigen Windows-Bibliotheken oder Binärdateien sind vorhanden,
könnte mit \fBwinedump\fR ermittelt werden, um welche Art von ausführbarer Datei es
sich handelt (grafisch oder Konsole), gegen welche Bibliotheken sie gelinkt
sind und welche Funktionen exportiert werden (bei Bibliotheken). All diese
Informationen könnten dann für das Winelib-Projekt verwendet werden.
.PP
Weiterhin ist \fBwinemaker\fR nicht sehr gut darin, die Bibliothek zu finden, die
die Anwendung enthält: Sie muss entweder im aktuellen Verzeichnis oder im
.IR LD_LIBRARY_PATH liegen.
.PP
\fBwinemaker\fR unterstützt noch keine Messagedateien und deren Compiler.
.PP
Fehler können im
.UR https://bugs.winehq.org
.B Wine Bugtracker
.UE
gemeldet werden.
.SH AUTOREN
François Gouget für CodeWeavers
.br
Dimitrie O. Paun
.br
André Hentschel
.SH VERFÜGBARKEIT
.B winemaker
ist Teil der Wine-Distribution, verfügbar im WineHQ, dem
.UR https://www.winehq.org/
.B Hauptquartier der Wine-Entwicklung
.UE .
.SH SIEHE AUCH
.BR wine (1),
.br
.UR https://www.winehq.org/help
.B Wine-Dokumentation und Support
.UE .
